\ktusection{Praktinis įrankio taikymas}

Sukurtas įrankis bandytas panaudoti naudojant kelias nepavojingas interneto svetaines. Dalis iš bandytų
tinklalapių pateikiama lentelėje \vref{tab:bandymas}.

\begin{ktutable}{bandymas}{Įrankio bandymo rezultatai}
    \begin{tabular}{|p{5 cm}|p{5 cm}|r|}
    \hline
    Tinklalapis & Tinklalapio adresas & Kenksmingas \\ \hline
    KTU titulinis puslapis & http://ktu.edu/ & Ne \\ \hline
    Wikipedia straipsnis apie dramblius & https://lt.wikipedia.org/wiki/Drambliai & Ne \\ \hline
    Socialinis tinklas Facebook & https://facebook.com & Taip \\ \hline
    Google paieškos variklis & https://google.com & Taip \\ \hline
    15 min laikraštis & https://15min.lt & Taip \\ \hline
    Šio darbo repozitorija & https://github.com/andriusdap/orb-weaver & Ne \\ \hline
    Reddit tinklalapis & https://www.reddit.com/ & Taip \\ \hline
    \end{tabular}
\end{ktutable}

Toks įrankio bandymas parodo vieną iš jo trūkumų. Tokie tinkallapiai kaip Google, 15min tikrai nėra kenksmingi,
tačiau jie klasifikuojami netiesingai. Tą galima taisyti iš nauojo formuojant duomenų rinkinį mokymui,
įtraukiant šiuos tinklalapius. Tačiau tai iškreipia mokymo metodiką.

Šioje vietoje matomas pagrindinis įprasto juodojo sąrašo privalumas. Jo klasifikavimo modelio modifikavimas yra
paprastas - užtenk atiesiog įterpti įrašą į duomenų bazę ir modelis yra atnaujintas. Taip pat visada yra aišku
kodėl tinklalapis laikomas klaidingu, paprasta suprasti ką reikia keisti. Naudojant mašininio mokymo modelį tai
gali būti atliekama peržiūrint modelio svorius, tačiau juos galima modifikuoti tik vykdant visą mokymo procesą iš naujo.

Nors suformuotas modelis rodo tikrai gerus rezultatus su validavimo imtimis, tačiau praktinis panaudojimas nėra
įmanomas. Tinklalapiai kurie klasifikuojami kaip blogi ar geri negali būti lengvai pakeisti esant blogam modelio
klasifkavimui. Taip pat neina paaiškinti kodėl jie klasifikuojami kaip geri ar blogi. Tai gali būti keičiama
įtraukiant papildomus matmenis į modelį - į juos turi įeiti turinio sąvybės bei tinklalapį talpinančio serverio
informacija, topografinė struktūra.